\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}

Puji dan Syukur Penulis panjatkan ke Tuhan Yang Maha Esa karena atas kasih dan
berkat-Nya Penulis dapat menyelesaikan \textit{draft} laporan tugas akhir yang
berjudul ``\thetitle.'' Kasih dan berkat Tuhan juga muncul dari berbagai pihak
yang membantu dan mendukung penulis dalam mengerjakan dan menyelesaikan tugas
akhir ini. Penulis sangat berterima kasih kepada semua pihak yang sudah membantu
penulis dalam mengerjakan tugas akhir ini, terutama

\begin{enumerate}
	\item Pak \pembimbingSatu\ dan Pak \pembimbingDua\ selaku dosen pembimbing
	      tugas akhir penulis. Penulis berterima kasih atas semua bimbingan, masukan,
	      arahan sehingga tugas akhir ini dapat dikerjakan sebaik mungkin.
	\item Pak Handoko Supeno S.T., M.T. selaku asisten Penulis selama
	      mengerjakan tugas akhir dan juga selaku pemimpin tim simulasi di proyek
	      \textit{autonomous tram}. Penulis berterma kasih atas semua bantuan dan
	      arahan yang diberikan selama pengerjaan tugas akhir ini.
	\item Ayah, Ibu, dan adik-adik penulils yang sudah selalu memberikan doa dan
	      dukungan pada penulis. Serta selalu semangat menanyakan kabar Penulis.
	\item Tim simulasi \textit{autonomous tram}, yaitu rekan penulis dalam tugas
	      akhir \textit{capstone} ini: Jeremia Axel dan Jeane Mikha karena sudah
	      berjuang bersama untuk menamatkan tugas akhir ini.
	\item Seluruh dosen Teknik Informatika ITB serta dosen-dosen TPB Penulis
	      karena sudah mau menuangkan ilmu-ilmu berharganya kepada Penulis.
	\item Teman-teman dekat Penulis selama di Informatika ITB, terutama Felica,
	      Suggoi, Nathan, Alex, Ko Aloy, Ariya, Govind, dan masih banyak lagi, karena
	      sudah menemani, menyemangati, dan memotivasi Penulis selama setidaknya 3
	      tahun terakhir.
	\item Teman-teman TPB Penulis, terutama Reinaldo, Kelvin, dan Rehagana,
	      karena sudah menjadi teman-teman pertama Penulis di Bandung dan di ITB.
	\item Teman-teman doa Penulis: Helena, CB, dan Nana karena sudah mendoakan
	      Penulis dan karena sudah mengingatkan Penulis kepada Tuhan, kekuatan
	      doa, dan sikap berpasrah.
\end{enumerate}
